---
title: 'Cahier n°3 – La conception numérique à faible impact : quelles expériences, quelles méthodes et quelles perspectives ?'
date: 2020-06-07T18:08:54.000+02:00
weight: 3
---

## La conception numérique à faible impact : quelles expériences, quelles méthodes et quelles perspectives ?

Face aux objectifs de transition, liés aux conditions de vie des communautés humaines sur Terre, et aux impacts estimés du numérique aujourd’hui, il est nécessaire de comprendre comment réorienter et repenser les infrastructures et les services numériques. Selon les accords de Paris, la France devrait atteindre les 2 tonnes d’émission de gaz à effet de serre (GES) par an et par habitant en 2050 contre 10,8 tonnes aujourd’hui, sachant que le numérique pourrait représenter en 2020 plus de 500 kilos de GES par an par français. Ce constat permet de déterminer deux objets différents : la zone d’atterrissage et le vecteur. la zone d’atterrissage représente les systèmes et les modes de vie soutenables à long terme (seuil des 2 tCO<sub>​2</sub>e​ /an/habitant, limites planétaires, etc.), le vecteur représente toutes les stratégies, outils et savoirs nécessaires pour arriver jusqu’à la zone d’atterrissage. Les vecteurs sont donc transitifs et la zone d’atterrissage n’est que temporaire dans le sens où des nouveaux modes de vie poursuivront leur évolution et leur transformation même si les objectifs sont atteints. En effet, ce n’est pas parce qu’une société a atteint un ou des seuils de soutenabilité que l’inventivité et la créativité s’arrêtent, elles continuent juste dans un nouveau cadre. De plus, il est important de rappeler que la zone d’atterrissage n’est pas seulement définie par un objectif de réduction d’émission de gaz à effet de serre, il s’agit bien là d’adresser de nouveaux objectifs : maintien de la biodiversité globale, freinage de l’appauvrissement et de la pollution des sols, etc. La zone d’atterrissage définit des organisations de systèmes et des modes de vie soutenables et souhaitables à un instant ​t,​ dans un milieu donné. Toutefois la zone d’atterrissage est formulée en avance (objectif pour 2050 énoncé en 2015) et il est nécessaire de réévaluer régulièrement ce que nous savons sur les capacités de nos écosystèmes et des dynamiques planétaires.

Pour définir le vecteur et la zone d’atterrissage il est important de définir un nouveau cadre stratégique, qui pourrait être vu comme un radar. Ce nouveau cadre devrait offrir un contre-pied aux discours de la dématérialisation et du village global qui ont accompagné historiquement le développement du numérique. De plus, ce cadre devrait aussi être suffisamment pertinent pour guider la création de vecteurs de transformation de l’infrastructure numérique vers une soutenabilité à long terme, et suffisamment solide pour permettre l’actualisation régulière de la zone d’atterrissage pour cette même infrastructure et les services liés. Ce radar se construit à trois échelles différentes : l’échelle de la matérialisation, il faut en effet matérialiser l’infrastructure numérique et les infrastructures liées (énergie, eau, industrie, etc.) et matérialiser leurs impacts environnementaux et sociaux (énergie, eau, matière, emploi, etc.). Cette matérialisation s’accompagne d’un regard sur une seconde échelle, celle de territorialisation. En effet, matérialiser une infrastructure et ses impacts revient à la situer dans un ou des territoires. Cela permet de comprendre l’impact de l’infrastructure dans les dynamiques territoriales. Par exemple, comment la demande en eau d’un centre de données pour son refroidissement interagit avec le secteur agricole local ? Quid des déchets ? On peut aussi retourner la question : comment la géographie et l’histoire d’un territoire modifie l’infrastructure et ses dépendances ? Finalement, l’infrastructure a des impacts territoriaux mais aussi globaux : les émissions de gaz à effet de serre liées à cette infrastructure ont un effet sur le système climatique planétaire et le cumul des impacts environnementaux constitue en soi un phénomène planétaire. De même, la production et l’usage d’équipements s'intègrent dans des structures globales d’extraction et d’approvisionnement.

![Cadre stratégique pour orienter des infrastructures et des services numériques soutenables](media/schema19.png)

L’évolution des conditions de vie sur la planète (réchauffement, pollution, biodiversité, etc.) va profondément modifier les territoires, qui modifieront à leur tour l’implémentation et l’usage de l’infrastructure numérique et la conception de ses services. Pour prolonger l’exemple d’utilisation de l’eau : le réchauffement planétaire peut aggraver les périodes de stress hydrique de certains territoires. Des usages des flux d’eau dans un territoire donné peuvent alors entrer en concurrence : refroidissement des centres de données et irrigation des cultures locales. Une solution possible serait donc de faire baisser la chaleur produite par les centres de données, donc limiter leur travail ou le nombre de serveurs allumés, afin de réduire la demande d’eau pour le refroidissement. À terme, peut-être que les zones connaissant des stress hydriques réduiront la taille de leurs installations numériques ou concevront des services numériques nécessitant moins de machines et/ou moins de puissance. Ou peut-être que les plans de développement de l’infrastructure numérique délaisseront ces territoires pour favoriser ceux dont le flux d’eau disponible est plus important ou les territoires moins exposés à la montée des températures. Il s’agit alors d’arrêter de parler de “numérique” au singulier, mais plutôt de “numériques situés” dans le sens où les infrastructures et les services numériques pourraient être pensés depuis des territoires déterminés et par les facteurs d’évolution planétaire pour convenir de leur matérialisation et de leurs impacts. Chaque matérialisation pourrait alors dépendre de l’histoire, des pratiques sociales et culturelles, de la géographie, du mix énergétique, des réserves d’eau, des modes de production agricole d’un territoire donné. Le numérique ne serait plus un calque universel que l’on apposerait sur le monde mais mais un phénomène qui se situerait dans les caractériques et les dynamiques d’un territoire déterminé. Dans cette optique, un style d’infrastructures et de services numériques serait propre à chaque territoire sans que cela nuise à l’interopérabilité de ces systèmes.

### Quelques pratiques actuelles et héritées

Considérer l’infrastructure et les services numériques par le prisme des transformations sociales, écologiques, politiques et économiques à venir permet de se rendre compte de l’inadéquation de certaines pratiques, méthodes et outils. En cela, ce nouveau cadre tend à fermer ou réorienter certains chemins majoritairement insoutenables, et ouvre de nombreuses pistes de développement. Il est nécessaire dans un premier temps de faire un état des lieux de ce dont nous héritons en termes d’usages et de services. Un état des lieux complet nécessiterait un livre en soit donc nous allons nous concentrer sur quelques pratiques et études de cas symboliques du numérique en 2020 et dont nous héritons que cela soit voulu ou non. La question de ce jeune héritage est d’autant plus importante car nous héritons possiblement de pratiques, de méthodes et d’outils qui ne prenaient pas en compte l’empreinte environnementale du numérique et les politiques de transition. Cela ne veut pas dire que cet héritage est nécessairement mauvais : une certaine partie de la recherche en informatique se consacre à l’efficacité énergétique des équipements comme des logiciels. De plus, des systèmes informatiques plus anciens étaient généralement plus optimisés qu’aujourd’hui car ils disposaient de peu de puissance de calcul pour fonctionner. Toutefois, il a possiblement manqué un cadre fondamental à ces développements : l’optimisation du code informatique ne se faisait pas nécessairement en connaissance des objectifs de transition, mais tout simplement car la puissance de calcul et la capacité de transfert disponibles étaient limitées. De ce fait, le poids des services numériques et le trafic ont largement augmenté lors de la dernière décennie car l’optimisation n’était pas justifiée au vu de la puissance de calcul croissante et de l’augmentation du réseau. En conséquence, malgré l’augmentation continue de la vitesse moyenne de connexion le temps de chargement d’une page a augmenté en 10 ans.

![Évolution du temps de chargement d’une page web sur ordinateur par rapport à la vitesse moyenne de connexion entre 2010 et 2019](media/schema20@double-page.png)

L’empreinte environnementale du numérique a donc constamment augmenté, notamment ces dernières années, à tel point que l’on peut émettre l’hypothèse que les usages et les services numériques récents dont nous héritons reposent sur l’idée d’une abondance énergétique et matérielle. En effet, si l’efficacité énergétique n’a pas permis originellement de réduire cette empreinte c’est parce que le numérique, comme beaucoup d’autres secteurs, tend à être perçu comme un levier de croissance économique. Cela sous-entend que le numérique doit augmenter en permanence son trafic, renouveler ses équipements et ses contenus pour alimenter un phénomène de croissance économique. Cette croissance est permise par une consommation accrue d’énergie et de matière, considérées par le prisme économique comme abondante et bon marché. Par exemple, aujourd’hui une grande partie des acteurs du numérique ont basé leur modèle économique sur la publicité et la vente de données : retenir l’attention, créer de l’engagement, promouvoir des produits et des contenus, capter des données utilisateurs, vendre des profils utilisateurs pour mieux cibler la vente de produits et de contenus, vendre de l’espace publicitaire. Des mécanismes de captation et d’engagement ont ainsi été créés pour retenir l’utilisateur le plus longtemps possible sur son service : fil de contenu infini (​infinite scrolling​) comme sur Facebook, Twitter ou Instagram; lecture automatique de la vidéo suivante sur Youtube et Netflix. Ce type de pratiques créées par des psychologues, des experts du marketing, des designers et des développeurs et d’autres, reposent fondamentalement sur l’idée que l’énergie nécessaire pour alimenter un service numérique captant un utilisateur est toujours disponible, abondante et peu chère. Il n’est pas certain que des mécanismes de lecture automatique des vidéos, connues pour être des fichiers particulièrement lourds, aient vu le jour dans une société qui considère l’énergie comme limitée et/ou chère. Il en va de même pour le fil de contenu infini. Quel est l’intérêt de garder l’utilisateur le plus longtemps possible dans un contexte de décrue énergétique ? Cette question peut se poser pour beaucoup de pratiques et de méthodes de conception de services numériques. Il semble donc nécessaire de questionner les présupposés fondamentaux de la conception numérique qui sont parfois invisibles pour les équipes qui créent ces services. Bien que cette section ne puisse offrir une analyse exhaustive des pratiques et des outils numériques dont nous héritons, elle constitue un pied d’appui pour orienter d’autres pratiques et d’autres imaginaires numériques soutenables.


#### L’engagement en ligne
Aujourd’hui lorsqu’une organisation privée ou publique formule le désir ou le besoin de concevoir un service ou un outil numérique elle produit généralement un cahier des charges avec les fonctionnalités dont l’organisation pense avoir besoin. Le prestataire (agence web, SS2I, etc) établit un budget prévisionnel en estimant le temps de travail nécessaire. Celui-ci calcule les coûts de personnel (coût/horaire des employés mobilisés), les charges fixes et la marge en fonction du temps estimé pour la livraison du service ou de l’outil. On fixe un temps de travail pour produire ce qui est demandé et on fixe parfois des indicateurs de performance appelés KPI (​Key Performance Indicator)​. Ces objectifs peuvent être variés : augmenter l’audience d’un contenu web ou d’une campagne spécifique, augmenter le taux de transformation sur un produit vendu en ligne, augmenter l’engagement autour d’un contenu média (vidéo, blog, app, etc). La réalisation de ces objectifs permet de justifier et/ou d’augmenter la valeur financière effective du travail de l’agence prestataire. Au lieu de vendre un temps de travail on peut alors vendre la réalisation d’objectifs fixés par des indicateurs de performance. Cela permet de vendre plus cher une prestation mais on prend plus de risques en tant que prestataire : on peut vendre la valeur d’un taux d’engagement de X% plutôt que de facturer un temps de travail avec une marge traditionnelle mais il faut alors assurer que l’objectif soit rempli coûte que coûte.

Ces indicateurs clés de performance (KPI) tournent principalement autour du taux d’engagement sur un produit en ligne (un média, un contenu). Dans ce contexte, la vidéo est le contenu qui favorise le plus d’engagement. En effet une vidéo ne demande pas d’effort à l’utilisateur, augmente le temps passé sur le contenu, est généralement lancée automatiquement et est conçue pour capter l’attention très rapidement. Les ​stories​ d’Instagram, Snapchat, la lecture automatique des vidéos sur Facebook, Twitter, la lecture de la prochaine vidéo recommandée sur Youtube, la lecture du prochain épisode sur Netflix, découlent partiellement de cette logique marchande. Une collecte de données s’effectue pour améliorer le profilage afin de proposer des vidéos qui capteront de mieux en mieux l’attention de l’utilisateur ainsi que des placements publicitaires de plus en plus pertinents. Cependant lorsqu’une agence de publicité ou de webdesign vend un taux d’engagement sur une vidéo (like, vues, commentaires, retweet) il est rare que le contenu fonctionne par lui-même ou remplisse ses audiences sans aide extérieure. Les grandes agences n’hésitent donc pas à utiliser des ​click farms​ ou “ferme à clics”. En l’échange de quelques milliers de dollars vous pouvez acheter des millions de vues sur la vidéo de votre choix ou des milliers de “likes” sur la page de votre marque.

![Une petite ferme à clics avec une seule opératrice, située en Chine](media/click-farm-1.jpg "Crédit photo : (tous droits réservés à) PPCProtect")

À la vue de ces éléments il est évident que les impacts environnementaux, dont la consommation d’énergie, pour alimenter les serveurs et les appareils 24 heures sur 24, ne sont pas vraiment considérés. En tout cas, ces petits entrepreneurs ou ces sociétés dégagent un profit suffisant pour justifier la création de cette infrastructure du faux engagement. Ce genre de pratiques témoigne d’un enchevêtrement de pratiques publicitaires agressives, du changement de modèle économique des acteurs de la communication (agences de publicité, etc.), du commerce de la donnée et de politiques énergétiques basées sur le carbone. On peut considérer qu’acheter et alimenter en énergie des milliers d’appareils pour lire des centaines de milliers de fois des vidéos, et ce, afin de produire du faux engagement humain ne peut être possible qu’à la condition d’une énergie peu chère et de l’absence de contrôle sur les impacts environnementaux de l’infrastructure. L’avènement de la vidéo, c’est-à-dire le flux de données gigantesque, les pratiques d’engagement, les objectifs économiques liés, sont des pratiques conditionnées par l’accès à de l’énergie abondante et peu chère.

#### Le streaming vidéo
Parmi les acteurs mondiaux du numérique Netflix est un de ceux qui utilisent le plus de bande passante. On estime que Netflix représente 37% du pic de trafic aux États-unis et à peu près 15% du trafic mondial alors que l’entreprise n’a qu’une base de 150 millions d’abonnés[^130]. Cela est bien peu comparé aux 2 milliards d’utilisateurs de Facebook pourtant, Netflix ferait circuler bien plus de données que Facebook alors que ce dernier a 13 fois plus d’utilisateurs. Netflix “livre” en moyenne 1 milliard d’heures de vidéo par semaine, Youtube “livre” en moyenne 1 milliard d’heures de vidéo par jour[^131]. Où se situe la différence alors ? La différence majeure entre le service Netflix et le service Youtube se situe sur la qualité et le longueur des contenus joués. Netflix a toutefois des particularités intéressantes à explorer. Netflix et ses concurrents (Amazon Prime, etc) sont des services de streaming de contenu vidéo : films, séries, documentaires, dessins animés, etc. Le coeur de métier de Netflix et consorts est de fournir instantanément une expérience de visionnage de très haute qualité, c’est-à-dire un contenu vidéo de très haute qualité (jusqu’à 4k) qui se joue sans attente. Pour cela Netflix a bâti une infrastructure mondiale pour servir des vidéos extrêmement lourdes qui se lisent quasi-instantanément dans les 200 pays dans lesquels le service opère.

L’analyse rapide de l’infrastructure Netflix permet de montrer une fois de plus la matérialité du numérique. Netflix dispose de deux services de cloud, AWS (​Amazon Web Services​) et ​OpenConnect.​ Netflix a des “régions” AWS en Virginie du Nord (côte est), à Portland Oregon (côte ouest) et Dublin en Irlande pour servir l’Europe. Les serveurs AWS sont dédiés au ​back-end​, c’est-à-dire toutes les tâches de fond : stockage, encodage, réponse aux requêtes des différents clients. ​OpenConnect​ est un service de ​cloud​ qui s’occupe de la distribution du contenu (CDN pour ​Content Distribution Network)​ , c’est donc un réseau de serveurs dispersés à l’échelle mondiale au plus près des consommateurs pour distribuer et servir les vidéos le plus rapidement possible. Lorsque vous cliquez sur “lecture” dans Netflix le serveur du réseau ​OpenConnect​ le plus proche de vous aura la charge de vous envoyer le fichier vidéo, le reste des opérations sera pris en charge par les serveurs AWS. L’idée est de placer le fichier vidéo le proche possible de l’utilisateur en le dupliquant sur des serveurs partout dans le monde. À un rythme journalier, Netflix met à jour depuis ses serveurs AWS toutes vidéos susceptibles d’être regardées sur ses serveurs ​OpenConnect​. Les vidéos en question sont choisies en fonction des préférences de lecture dans les régions du service. Netflix a réussi à faire héberger ses serveurs​ OpenConnect​ (OCA pour​ Open Connect Appliance)​ directement dans les centres de données des fournisseurs d’accès internet. La négociation est simple : si les fournisseurs d’accès internet n’hébergent pas directement les contenus de Netflix, le trafic qui en résulterait pourrait saturer le réseau des opérateurs en dégradant la qualité. Cela permet de prendre avec recul les chiffres concernant le trafic représenté par Netflix, une majeure partie du trafic de Netflix ne passe pas par Internet (le service de communication inter-réseaux). Quand un usager clique sur “lecture” pour regarder un épisode sur Netflix la requête transite via la connexion internet de l’usager assurée par un fournisseur d’accès internet. Comme la plupart des requêtes, cette requête passe par un premier maillon qui est le centre de données du fournisseur d’accès. Or, au lieu que le centre de données transmette la requête au réseau qui détient le contenu demandé, ce centre de données possède déjà le contenu puisqu’il héberge un serveur ​OpenConnect​ qui reçoit la plupart du catalogue actualisé tous les matins. Cliquez sur “lecture” sur Netflix revient à faire un aller-retour entre l’ordinateur de l’usager et le centre de données du fournisseur d’accès internet.

Prenons l’exemple d’un usager japonais qui souhaite regarder un épisode sur le site web de Netflix[^132]. Logiquement le Japon est couvert par la région AWS de Portland, Oregon. Tous les matins le contenu vidéo sélectionné et mis à jour est transféré des serveurs AWS de Portland vers tous les serveurs OpenConnect​ situés dans tous les centres de données des fournisseurs d’accès internet japonais. Il est probable que ce transfert quotidien s’opère via un des câbles sous-marins dont Amazon ou Facebook sont propriétaires ou co-propriétaires comme le câble “Jupiter” qui mesure 14 600 km de long et permet un vitesse de transfert de 12 TB par seconde. Le point d’atterrissage du câble sur la côte ouest sera sûrement celui à Hermosa Beach en Californie et les points d’atterrissage au Japon seront sûrement ceux de Maruyama, vers Tokyo, et de Shima, vers Osaka. Ou alors passera t-il peut-être par le câble “Tata TGN-Pacific” qui mesure 22 800 km et permet un débit de 7,68 TB par seconde entre le points d’atterrissage de Hillsboro en Oregon et Emi au Japon.

![Infrastructure mise en jeu lorsqu’un usager japonais clique sur “lecture” sur Netflix](media/schema21@double-page.png)

Si nous avons exploré rapidement la matérialité de l’infrastructure Netflix il est alors nécessaire d’explorer les usages “Netflix”, notamment un en particulier. Ce service repose sur un abonnement mensuel allant de 7,99€ (définition standard) à 15,99€ (haute-définition et multi-comptes) en France. Netflix indique aussi que 1 Go permet une heure de visionnage en qualité standard et 3 Go pour une heure de vidéo en haute-définition[^133]. Cindy Holland, une ancienne vice-présidente de l’entreprise, indique aussi qu’un utilisateur regarde Netflix 2 heures par jour en moyenne, soit 2 à 9 Go par jour. Le service est reconnu pour ses recommandations de contenus basés sur un profilage “fin” de ses utilisateurs. Netflix a été aussi remarqué pour son niveau de personnalisation des contenus comme le fait de personnaliser les vignettes des films du catalogue pour qu’elles correspondent au goût de l’utilisateur. Netflix, parmi d’autres, a aussi popularisé la lecture automatique de la vidéo suivante. Netflix a sciemment créé des incitations pour augmenter la consommation de vidéo : la recommandation, la personnalisation des contenus et la lecture automatique de la vidéo suivante en sont les piliers. Ces incitations modifient des comportements usuels du divertissement : d’après une étude de Deloitte, 70% des américains regardent en moyenne cinq épisodes par “séance de visionnage”[^134]. Cette volonté entrepreneuriale d’augmenter la consommation de vidéos se retrouve dans le discours du PDG de Netflix, Reed Hastings, qui affirme que leur principal concurrent est le sommeil : “On a une émission ou un film qu’on meurt d’envie de regarder, et on finit par rester debout tard dans la nuit, donc nous rivalisons en fait avec le sommeil”[^135].

Pour résumer, Netflix a créé une infrastructure complexe et chère pour servir des vidéos instantanément à la plus haute définition possible. De ce fait, il semble raisonnable de supposer que le coût énergétique de transfert des données (kWh/Gb) via Netflix est en dessous de la moyenne. Cependant, cette infrastructure sert à diffuser des fichiers à la qualité maximum, donc les plus lourds possibles, faisant de Netflix une des entreprises qui utilisent le plus les bandes passantes disponibles (15% du trafic mondial). Cette diffusion est encouragée par des mécanismes d’incitation afin que leur utilisateur regarde toujours plus de contenu vidéo. Plus l’utilisateur regarde de vidéos et plus de données sur les préférences de celui-ci seront captées et raffinées. Ce meilleur profilage permettra à Netflix de proposer du contenu sensé correspondre aux goûts du client, ou tel que Netflix l’imagine. Quelle place à la consommation énergétique, parmi d’autres, dans cette politique de prix et ce design d’expérience ? Bien que leur infrastructure laisse entrevoir une réelle efficacité technique, le modèle économique de Netflix pousse à la consommation croissante de vidéos. De fait, l’infrastructure est conçue pour livrer des fichiers très lourds le plus rapidement possible, le design d’expérience est pensé pour augmenter la consommation des vidéos le plus rapidement possible. Dans ce scénario, la dernière barrière incompressible est en effet le sommeil, pas l’énergie nécessaire au transfert des vidéos et l’impact sur les réseaux nationaux.

Finalement, les pratiques de streaming peuvent se révéler pratiques : il est parfois nécessaire de récupérer un fichier rapidement, quitte à le charger au fur et à mesure sans nécessairement appeler l’ensemble d’un fichier. Dans certains cas on préfère écouter un morceau/épisode plutôt que de charger tout l’album/série. Toutefois, dès que l’on charge plusieurs fois le même fichier, l’utilité du streaming comme fonction principale est largement remise en question. Dans un but commercial le streaming représente toutefois un avantage considérable, on peut suivre et observer l’utilisateur tout au long du stream, ce qui n’est pas possible quand l’utilisateur télécharge tout le fichier sur son ordinateur et le regarde hors ligne. Cet avantage commercial, lié à des modèles économiques de capture de la donnée, ainsi que des combats juridiques de propriété intellectuelle, ont largement favorisé le streaming plutôt que le téléchargement direct. Ainsi, ce choix a été un socle pour les mécanismes de capture de la donnée et de l’attention qui permettent d’augmenter le temps d’engagement et donc le volume de données transitées. Dans un monde où la consommation énergétique et l’empreinte environnementale seraient des indicateurs clés le streaming serait ​a priori toujours utilisé dans des contextes spécifiques mais l’incitation à la consommation de données n’aurait plus sa place.

### Les axes de recherche pour des numériques soutenables

Une fois qu’on a redéfini le cadre d’analyse de la pratique dans un monde fragile, que l’on a compris les impacts environnementaux du numérique et que l’on a fait acte des pratiques dont nous héritons, alors vers où aller ? Des champs de recherche considérables s’ouvrent à nous et nous allons tenter de regrouper ici des pratiques prometteuses pour situer le(s) numérique(s) dans l’Anthropocène. En effet, des outils, des méthodes et des nouvelles pratiques sont en train d’être inventés, sont à inventer ou existent déjà mais étaient invisibles jusqu’à présent.


#### Les outils de mesure
À ce jour plusieurs structures ont créé des outils de mesure pour produire des ordres de grandeur concernant les impacts environnementaux du trafic des données d’un site web. Il est important de se rappeler que lorsqu’on regarde l’impact du trafic d’un site web on ne regarde qu’une petite partie des impacts car la plupart des impacts se situent généralement à la production des équipements. De même, ce type d’outils de mesure ne peuvent produire que des ordres de grandeur car ils fonctionnent depuis des moyennes globales de consommation de ressources (énergie, électricité, eau) et d’émissions de gaz à effet de serre.

Ecoindex est un outil de mesure développé par GreenIT qui va analyser le nombre d’éléments chargés sur une page (DOM) pour déterminer la puissance de calcul mobilisée. L’outil regarde aussi le poids des données transférées et le nombre de requêtes HTTP pour déterminer la charge sur le serveur. À partir de ces informations, Ecoindex donne une estimation des émissions de gaz à effet de serre et de l’empreinte eau par page visitée. L’outil n’affiche pas d’estimation de la consommation électrique car celle-ci ne constitue pas un indicateur d’impact environnemental, contrairement à l’énergie primaire (en Joule) mais dont l’estimation nécessite de faire une analyse de cycle de vie (ACV) sur l’action menée (ouvrir un article sur un journal d’informations par exemple). Les facteurs utilisés pour le calcul des impacts ne sont pas communiqués mais se basent sur les ACV produites par GreenIT depuis 15 ans.


![Interface de l’outil Ecoindex](media/ecoindex.jpg "Crédit photo : (tous droits réservés à) GreenIT")

{{< aside >}}
#### Résumé Outil Ecoindex
Données d’usage utilisées :
Complexité du DOM
Poids des données transférées (Ko) Nombre de requêtes HTTP

Facteurs d’impact utilisées :
Indicateur empreinte environnementale : ACV GreenIT non accessibles
{{< /aside >}}


Carbonalyser a été développé par Richard Hanna et l’auteur de ce texte pour le Shift Project. L’outil s’installe sur navigateur, il enregistre le trafic des données passant par le navigateur web et donne un ordre de grandeur de la consommation électrique et des émissions de gaz à effet de serre liés à ce trafic. Pour déterminer la consommation électrique Carbonalyser utilise le modèle 1Byte développé par le Shift Project à partir des données d’Anders Andrae et Tomas Edler. Celui-ci indique une consommation électrique moyenne pour le transfert d’un byte dans les centres de donnée, les réseaux et l’équipement utilisateur (ordinateur / smartphone). Les émissions d’équivalent CO<sub>​2</sub> sont calculées à partir de la consommation électrique donnée et le mix énergétique du pays renseigné. Carbonalyser réduit les impacts à l’équivalent carbone, ce qui a le désavantage de réduire la problématique à un facteur unique alors que bien d’autres impacts sont à exprimer. Carbonalyser est plus un outil pour donner à voir la quantité de données transférées dans son usage quotidien et comprendre que ce transfert a un impact matériel.

![Interface de l’outil Carbonalyser](media/carbonalyser.png "Crédit photo : (tous droits réservés à) The Shift Project, Richard Hanna, Gauthier Roussilhe")

{{< aside >}}
#### Résumé Outil Carbonalyser
Données d’usage utilisées :
Temps actif du navigateur
Poids des données transférés via le navigateur

Facteurs d’impact utilisées :
Intensité énergétique Centre de données = 0.0773 kWh/GB; 
Intensité énergétique Réseaux = 0.163 kWh/Gb;
Intensité énergétique Équipement utilisateur = 0.00021 kWh/min;

Intensité Carbone par défaut = 519 gCO<sub>​2</sub>e​ q/kWh; 
Intensité Carbone Union Européenne : 276 gCO<sub>​2</sub>e​ q/kWh;
Intensité Carbone France : 34,8 gCO<sub>​2</sub>e​ q/kWh;
Intensité Carbone États-Unis : 493 gCO<sub>​2</sub>e​ q/kWh;
Intensité Carbone Chine : 681 gCO<sub>​2</sub>e​ q/kWh;
{{< /aside >}}

Website Carbon Calculator (WCC) est un outil développé par l’agence web londonienne ​Wholegrain Digital.​ Comme Ecoindex, cet outil teste le chargement d’une page web. Comme Carbonalyser, Website Carbon Calculator ne se concentre que sur la phase d’usage et ne regarde pas du tout la phase de fabrication. Au même titre que Carbonalyser, l’outil utilise les données de consommation électrique d’Anders Andrae et Tomas Edler. WCC analyse le poids des données transférées à l’ouverture de la page testée et le multiplie par le nombre de visiteurs indiqué par le testeur. L’outil estime que 10% de l’énergie utilisée par le transfert passe par les centres de données et 90% par les réseaux et les équipements utilisateurs. L’outil inclut aussi une distinction entre énergie carbonée et énergie renouvelable. Comme Carbonalyser, WCC s’exprime en émissions de carbone, reproduisant tous les défauts soulevés précédemment. Depuis peu, l’outil propose aussi d’intégrer un badge sur les sites testés pour indiquer les émissions de carbone par page calculées par l’outil. Ce type de badge ne doit pas servir à dédouaner une service numérique d'autres actions : maximiser la durée de vie des équipements a bien plus d’impact que l’écoconception web seule.

![Interface de l’outil Website Carbon Calculator](media/WCC.jpg "Crédit photo : (tous droits réservés à)Wholegrain Digital")

![Exemple de badge Website Carbon Calculator](media/badgeWCC.png "Crédit photo : (tous droits réservés à)Wholegrain Digital")

{{< aside >}}
#### Résumé Outil Website Carbon Calculator
Poids des données transférées
Trafic estimé (visiteur récurrent = 75%, nouveau visiteur= 25%)

Facteurs d’impact utilisées :
Intensité énergétique de la transmission = 1.805 kWh/GB
Intensité Carbone Réseau électrique par défaut = 475 gCO<sub>​2</sub>e​ q/kWh
Intensité Carbone Énergie renouvelables = 33,4 gCO<sub>​2</sub>e​ q/kWh
Pourcentage d’énergie utilisée côté Centre de données = 10,08%;
Pourcentage d’énergie utilisée côté Réseaux et Équipement utilisateur : 89,92%;
{{< /aside >}}

Les outils de mesure présentés ci-dessus ne permettent de montrer que la partie émergée de l’iceberg. La plupart des outils de mesure n’intègrent pas la phase de fabrication car cela serait trop imprécis ou demanderait trop d’informations à renseigner. De même, les outils se concentrent trop sur le carbone et pas assez sur les autres facteurs comme l’eau ou la criticité des ressources minérales. Il faut donc prendre ces outils comme des premières tentatives pour mesurer et matérialiser l’usage d’outils numériques. D’autres types d’outils de mesure viendront avec le temps. Une méthodologie commune de calcul des impacts environnementaux doit aussi être décidée entre les différentes parties prenantes. Pour cela de nombreuses questions doivent être soulevées : comment intégrer les impacts de la phase de fabrication dans des outils qui ne mesurent que la phase d’usage, comment intégrer efficacement d’autres indicateurs que les émissions de carbone. De plus, chaque pays pourrait développer des indicateurs propres à leur infrastructure et leurs usages numériques afin de développer une vision plus fine des impacts et guider l’action de transition des gouvernements vis-à-vis du numérique. Finalement, une mesure pertinente serait de suivre l’évolution des consommations du numérique (énergie, eau, électricité, ressources) par rapport à la consommation totale d’un pays sur ces mêmes ressources. Cela permettrait de suivre, entre autres, quelle est exactement la part du numérique dans la consommation nationale d’un pays, mois par mois, année par année. De nombreux chantiers sont à lancer pour qu’une infrastructure, relativement jeune, et des usages, à peine naissants, trouvent leur place dans les politiques de transitions.

#### L’écoconception web
Si on se concentre exclusivement sur la création de sites web, de nombreuses bonnes pratiques sont diffusées en ligne. Ces bonnes pratiques peuvent généralement servir de base pour orienter la conception des autres outils numériques grand public. Toutes ces bonnes pratiques suivent généralement deux principes fondamentaux : réduire le poids des données transférées et allonger la durée de vie des équipements.

![Évolution et découpage du poids moyen d’une page web](media/schema22@double-page.png)

Réduire le poids des données transférées revient généralement à réduire la consommation électrique liée au transfert de données. Vu que moins d’électricité est consommée à l’usage, moins d’émissions de gaz à effet de serre sont émises et moins d’eau est consommée. En effet, moins consommer d’énergie en valeur absolue est la seule solution efficace à 100% pour réduire les impacts environnementaux du numérique à l’usage. Cette quête vers la réduction drastique du poids des pages se formule généralement selon les conseils suivants :

##### Général
- Interroger les usages et les réflexes de conception[^136]
- Réduire le nombre de requêtes
- Réduire la complexité des pages
- Questionner les tendances de conception par le prisme de la réduction du poids des pages et la réduction de la puissance de calcul
- Adapter la conduite du projet aux enjeux présentés
- Documenter le travail effectué pour la communauté

##### Hébergement
- Privilégier les hébergements “verts” (PUE >1.15)
- Privilégier les hébergements géographiquement proches de son audience

##### Technique
- Privilégier du code “propre” (sans appel vers des librairies extérieures, non optimisées, etc.) afin d’éviter le “gras” numérique
- Utiliser le moins de scripts possibles (Javascript, etc.), chaque projet permet d’identifier les scripts “essentiels”
- Préférer les pages statiques (une page générée quelque soit le nombre de visites) aux pages dynamiques (une visite génère une nouvelle page à chaque fois)
- Éviter l’usage de services tiers qui pourraient forcer des requêtes et l’envoi de données vers des serveurs tiers (référencement, tracking, publicité, réseaux sociaux, etc.)

##### Contenu
- Bien choisir ses images et les compresser de façon optimale, essayer de réduire le nombre d’images par page, permettre à l’usager de charger les images s’il le souhaite
- Éviter l’usage de vidéo et faire une compression optimale entre qualité et lisibilité, sinon préférer d’autres médias (podcast par exemple)
- Donner à voir la démarche et proposer des indicateurs

##### Design
- Privilégier les interactions simples et une navigation claire et rapide du contenu
- Ne pas utiliser de mécanismes de capture de l’attention
- Éviter la lecture automatique des contenus (vidéos, etc.)
- Privilégier des polices standards (dites système) et éviter de charger trop de polices différentes

{{< aside >}}
#### Le PUE ?
Le ​Power Usage Effectiveness​ (PUE) est un indice permettant de comprendre combien d’électricité supplémentaire est utilisée pour qu’une action soit effectuée, comme le traitement d’une requête sur un serveur par exemple. L’électricité nécessaire pour que cette action soit effectuée représente 1 et ce chiffre augmente en fonction de l’électricité nécessaire pour toutes les autres opérations du centre de données (climatisation des équipements, éclairage, etc.). Donc, plus le chiffre est proche de 1 mieux c’est. Dans un centre de données, la climatisation est généralement le second pôle de consommation électrique après la consommation des équipements. À titre de référence, le PUE moyen serait aux alentours de 1,67[^137]. Des centres de données bien optimisés et sans climatisation peuvent aujourd’hui atteindre 1,1 voire 1,07.
{{< /aside >}}<span hidden>[^137]</span>

Suivre ces conseils permet de répondre au deuxième grand principe de conception : allonger la durée de vie des équipements. S’il y a moins de requêtes, si la puissance de calcul des équipements est moins sollicitée, si les pages web sont optimisées et légères alors les équipements sont moins sollicités et on augmente théoriquement leur durée de vie. De même, créer des pages web optimisées pour des équipements plus anciens permet de les faire vivre plus longtemps et de ne pas favoriser les logiques d’obsolescence programmée, qu’elles soient matérielle, logicielle ou psychologique. Créer une page web optimisée pour un iPhone X implique de créer une page web qui sera optimisée pour un nombre très restreint d’usagers et qui sera lente ou impossible à ouvrir pour une grande majorité d’usagers, favorisant ainsi le renouvellement des équipements. Étant donné que la majorité des impacts se situe à la fabrication des équipements il est primordial que l’écoconception web se développe avec l’idée d’augmenter la durée de vie des appareils, en plus de réduire les impacts à l’usage.

{{< aside >}}
#### Quelques ressources
##### Général
- Sustainable Web Design : ​[sustainablewebdesign.org](https://sustainablewebdesign.org)
- Guide de conversion numérique au low tech : [gauthierroussilhe.com/fr/posts/convert-low-tech#principles](https://gauthierroussilhe.com/fr/posts/convert-low-tech#principles)
- 17 ways to make your website more energy efficient : [www.wholegraindigital.com/blog/website-energy-efficiency](https://www.wholegraindigital.com/blog/website-energy-efficiency)

##### Hébergement
- Liste des hébergeurs verts de The Green Web Foundation : ​[www.thegreenwebfoundation.org](https://www.thegreenwebfoundation.org)

##### Quelques hébergeurs verts
- Infomaniak : ​[www.infomaniak.com/fr/hebergeur-ecologique](https://www.infomaniak.com/fr/hebergeur-ecologique)
- Aiso : ​[www.aiso.net](https://www.aiso.net)
- GreenGeeks : ​[www.greengeeks.com](https://www.greengeeks.com)
- Ikoula : ​[www.ikoula.com/fr](https://www.ikoula.com/fr)
- EcoHost : ​[www.eco-host.co](https://www.eco-host.co)

##### Technique
- Écoconception web : les 115 bonnes pratiques : [www.eyrolles.com/Informatique/Livre/ecoconception-web-les-115-bonnes-pratiques-9782212678062](https://www.eyrolles.com/Informatique/Livre/ecoconception-web-les-115-bonnes-pratiques-9782212678062)
- Performance Tooling : ​[www.perf-tooling.today/tools](http://www.perf-tooling.today/tools)
- web.dev : Fast load time : ​[web.dev/fast/#optimize-your-images](https://web.dev/fast/#optimize-your-images)
- What does my site cost : ​[whatdoesmysitecost.com](https://whatdoesmysitecost.com)
- Speed Lab : ​[www.browserstack.com/speedlab](https://www.browserstack.com/speedlab)

##### Design
- Sustainable UX : ​[sustainableux.com](https://sustainableux.com)
- The Green UX checklist : ​[manoverboard.com/green-ux-checklist](https://manoverboard.com/green-ux-checklist)
- Cahier d’idées pour un navigateur écologique : [cahier.collectifbam.fr/navecolo](https://cahier.collectifbam.fr/navecolo)

##### Compression des images/vidéos
- Squoosh : ​[https://squoosh.app]()
- TinyPNG : ​[https://tinypng.com]()
- Dither it! : ​[https://ditherit.com]()
- Comment réduire en 5 minutes le poids d’une vidéo tout en gardant une bonne qualité ? [https://theshiftproject.org/guide-reduire-poids-video-5-minutes](https://theshiftproject.org/guide-reduire-poids-video-5-minutes/)

##### Tracking
- [https://fr.matomo.org]()
- [https://www.goatcounter.com]() 
- [https://www.offen.dev]()
- [https://withcabin.com]()

##### Autres
- Night night : ​[https://www.nightnight.みんな/details]()

##### Accessibilité
- [https://wave.webaim.org](https://wave.webaim.org)
- [https://www.a11yproject.com](https://www.a11yproject.com)
{{< /aside >}}

#### Les effets vertueux
Réduire le nombre de requêtes peut être comparé à un chantier d’isolation thermique, sauf qu’au lieu de chercher des fuites thermiques, le concepteur repère et bouche les fuites de données vers des serveurs tiers. Par exemple, les outils intégrés des réseaux sociaux, comme les fils de discussion Facebook ou Twitter, sont généralement mis de côté. À l’ouverture d’une page web il arrive que plus de la moitié des données transférées soit le fait de l’intégration d’un fil de discussion Facebook ou des intégrations de vidéos Youtube. La mise à l’écart de ces outils permet de réduire le poids des pages tout en améliorant le respect de la vie privée. Un simple lien hypertexte vers la page du réseau social en question suffit.

Concernant les outils de suivi du trafic et des visites d’un site on préférera éviter l’envoi de données vers un serveur tiers comme Google Analytics. Si des outils de tracking sont jugés “essentiels” alors on privilégiera des outils qui gardent les données sur le serveur local. On évite ainsi tout envoi de données vers l’extérieur et l’envoi de données sensibles vers un acteur américain peu scrupuleux. D’autres outils payants ou non, open source et aussi efficaces que la solution de Google sont disponibles comme Matomo[^138], ou de façon plus expérimentale Goatcounter[^139].

Les sites écoconçus sont généralement légers et peu complexes. Ils sont donc rapides à charger et sont plus simples à adapter aux différents types d’écrans. Ainsi, ces sites disposent d’un excellent référencement sur Google car ils respectent certains des critères d’analyse les plus importants : rapidité de chargement et adaptabilité aux smartphones. Un site bien référencé réduit aussi le temps de recherche de l’usager et réduit le nombre de pages chargées jusqu’à trouver le site souhaité. Cela reste toutefois une réduction marginale et difficile à quantifier.

Les sites légers et optimisés peuvent être chargés par la grande majorité des usagers, quelque soit l’âge de leur équipement et la qualité du réseau télécom (cuivre, fibre, 2G, 3G, 4G). Cela ne renforce donc pas les écarts d’usage liés à des moyens économiques différents entre citoyens. Il y a donc une dimension citoyenne à faire un service numérique qui soit autant accessible pour un citoyen qui a un vieux smartphone et un abonnement 3G limité que pour un citoyen qui a le dernier smartphone et un forfait 4G illimité. Dans une vision commerciale, cela permet aussi de toucher un plus grand public.

En somme, de nombreux effets vertueux apparaissent lorsque les principes d’écoconception web sont appliqués. Côté usager, celui-ci dispose d’un accès optimisé aux services numériques quelque soit son équipement et sa connexion. Ses données personnelles sont généralement mieux protégées et son attention n’est pas capturée par divers mécanismes courants de nos jours. Côté site web, celui-ci peut être bien plus facilement référencé et demande moins de travail sur ce point. Le site est généralement plus facile à entretenir car il dépend moins de ressources externes mal adaptées aux besoins du site et dont les mises à jour peuvent être parfois critiques. En étant moins ancré dans les tendances et en privilégiant une grande accessibilité et fiabilité, les services écoconçus peuvent durer plus longtemps.

![Résumé des priorités de réduction, des choix de conception et des effets vertueux](media/schema23@double-page.png)

#### Les nouvelles méthodes
Récemment, de nouvelles expériences en matière de conception web ont été particulièrement intéressantes et on permit d’ouvrir de nouveaux imaginaires. Ces expériences nous montrent à quel point l’écoconception web est un champ d’innovation sous-estimé. De plus, elles annoncent ce que seront les nouveaux principes de conception pour le web une fois les objectifs de transition intégrés à la pratique.

##### Energy responsive design
Le Low-tech Magazine a eu un effet retentissant en mettant en ligne un site web alimenté par des panneaux solaires et une batterie[^140]. Le micro-ordinateur est hébergé à Barcelone, s’il y a du soleil alors le site web est directement alimenté et l’énergie excessive est stockée dans une batterie. Si le temps est nuageux alors le site est alimenté par la batterie et sa jauge est visible en surimpression sur le site. S’il n’y a pas de soleil et que la batterie est vide alors le site est hors-ligne. Le site a aussi été conçu pour être le plus léger possible et a répondu en grande partie à des principes d’écoconception. Le site du Low-tech Magazine est un exemple canonique d’un numérique situé dans un territoire et les capacités énergétiques de celui-ci. En effet, ce site dépend des conditions météorologiques de la Catalogne et ouvrent donc de nombreuses possibilités pour situer le numérique autre part : des sites web bretons alimentés par la marée ou des hydroliennes, des sites suisses qui dépendent des barrages hydroélectriques, des sites danois alimentés par des éoliennes, etc. On peut toutefois adresser une critique au site web du Low-tech Magazine : l’utilisation de matériel informatique et énergétique pour faire fonctionner le site (Raspberry Pi, panneaux solaires, batterie, etc.) alors qu’un hébergement mutualisé dans un centre de données “vert” est bien moins impactant. Il est toujours important de privilégier du matériel d’occasion ou reconditionné plutôt que l’achat de matériel neuf. L’équipe a fait un arbitrage entre la dimension technique et symbolique du projet. En l’occurrence, la capacité de ce site à créer des nouveaux imaginaires du numérique compense, semble t-il, un choix technique qui n’est pas optimal.

![Page d’accueil Low-tech Magazine](media/lowtech.png "Crédit photo : (tous droits réservés à) Low-tech Magazine")

![Visualisation de la jauge de batterie et du pied de page indiquant la météo du Low-tech Magazine](media/lowtech2.png "Crédit photo : (tous droits réservés à) Low-tech Magazine")

Le Low-tech Magazine inaugure une pratique qu’on pourrait appeler de l’​Energy Responsive Design,​ c’est-à-dire, des sites web qui sont conçus pour dépendre de systèmes énergétiques pertinents dans un territoire et dont la présence en ligne et/ou l’expérience proposée dépend de cette production énergétique. Cette nouvelle méthode permet donc de se situer dans un territoire et ses contraintes afin de créer des services numériques, tout en n’empêchant pas d’autres sites d’être branchés sur le réseau général si cela est jugé pertinent. Un service public numérique devrait plutôt être hébergé sur une source d’énergie permanente car on peut supposer que celui-ci doit être accessible à tous les citoyens où qu’ils vivent. Toutefois inscrire un site web dans le réseau énergétique et les rythmes d’un territoire permet parfois de passer un palier de puissance symbolique dans ce que peut-être un site web. Imaginons le site d’un poissonnier ou d’un port qui dépend de la marée ou de la houle, le site d’une chambre d’agriculture en Creuse qui dépend de la pluviométrie du département. En Occident, peu de personnes ont pensé le numérique depuis les caractéristiques écologiques d’un territoire et encore plus depuis un réseau énergétique territorialisé et parfois intermittent, donc tout un champ est à explorer et modifiera inévitablement la pratique en la confrontant à des réalités de terrain.

##### Carbon responsive design
La ligne de vêtements danoise Organic Basics a créé un site dont le contenu et l’expérience change en fonction de l’intensité carbone de l’électricité qui alimente le serveur qui héberge leur site[^141]. L’idée étant que plus la production d’électricité est carbonée moins il faut la consommer et le site devient donc plus léger, jusqu’à sa fermeture si l’intensité carbone dépense les 500gCO<sub>​2</sub>e​ q/kWh. Si l’électricité est peu carbonée alors le site redevient plus lourd et charge notamment des images en haute définition et quelques animations. L’idée d’avoir un site qui est plus ou moins lourd en fonction du mix énergétique est intéressante car elle ancre dans la réalité de la production d’électricité et rappelle que le numérique a des impacts. Cela pourrait être nommé ​Carbon responsive design​. Toutefois, la logique de ce site est problématique, un des principes de l’écoconception est de réduire le poids du transfert de données, donc la consommation électrique et les impacts liés (gaz à effet de serre, eau, etc.). Si l’électricité est moins carbonée cela ne veut pas dire qu’il faut en consommer plus. De même, proposer une expérience “enrichie” avec des images en haute définition quand l’électricité est peu carbonée revient à présenter le changement d’expérience avec moins d’images et d’animations comme une punition, ce qui peut sembler contre-productif à terme. On peut tout à fait créer une expérience optimale tout en réduisant le poids du transfert de données, l’écoconception web ne doit pas amener à une dégradation de l’expérience, bien au contraire.

![Règles d’adaptation du site Organic Basics par rapport à l’intensité carbone du mix énergétique](media/Organicbasics3.png "Crédit photo : (tous droits réservés à) Organic Basics")

Est-il tout de même intéressant de créer des sites qui s’adaptent à l’intensité carbone du mix énergétique donné ? Il faut faire attention à la disparité des mix énergétiques et donc à la disparité de conception à laquelle cela peut mener. La France a un mix énergétique peu carboné, contrairement à l’Australie, à l’Inde ou la Pologne par exemple. Il pourrait sembler injuste de baser la conception sur cet indicateur qui diffère en fonction des capacités d’investissement d’un pays et de sa politique énergétique : dans la logique de Organic Basics, les sites polonais ou australiens seraient fermés tout le temps. Par contre, pour des organisations qui se battent pour la décarbonation, faire un site qui s’adapte au mix énergétique national ou mondial est un bon moyen de faire passer un message fort et très rapidement à travers l’existence même du site. Finalement, il faut se rappeler que les émissions de gaz à effet de serre ne sont pas le seul indicateur à piloter : l’acidification des océans et la perte de la biodiversité sont tout aussi problématiques, leurs conséquences s’expriment juste différemment. On pourrait alors imaginer des sites web dont l’expérience s’adapte à l’acidification d’un zone marine donnée, à la santé d’une barrière de corail. Cela pourrait être intéressant pour les organisations ou même les marques réellement engagées dans un effort de transformation : ONG, marques de surf (par exemple), etc. On quitterait alors la posture de ​Carbon responsive design​ pour aller vers ce qu’on pourrait superficiellement appeler du ​Planetary limits responsive design​.

##### Network responsive design
Généralement les sites web ne s’adaptent pas à la qualité de la connexion de l’usager. Que celui-ci soit branché en filaire, en WiFi, en 3G ou en 4G c’est le même site qui est envoyé. On pourrait tout à fait créer des versions de sites qui s’adaptent mieux à la qualité de la connexion et au débit de l’usager, voire qui anticipent la déconnexion ou l’intermittence de la connexion. Plusieurs pistes sont à explorer ici. Une des premières pourrait être le ​Network responsive design​, c’est-à-dire, un site web dont le poids s’adapte au type de connexion (WiFi, 4G, 3G). Le designer Tom Jarrett a notamment fait l’expérience de “re-designer” la page d’accueil de la BBC pour en faire une version WiFi et une version 4G[^142]. En effet, les différents types de connexion ne supportent pas pareillement le même flux de données et consomment plus en moins d’énergie pour faire circuler ces données. À titre d’exemple la fibre optique est le moyen le plus économe en énergie pour transférer des données. De son côté le WiFi permet juste de franchir les derniers mètres entre l’usager et l’accès au réseau fibré. Le réseau cellulaire (2G < 3G < 4G) permet aussi d’accéder au réseau fibré de plus loin mais consomme bien plus d’énergie pour la même action que les autres moyens disponibles et disposent de moins de débit. Il semble donc normal que l’on puisse s’adapter aux différents types de réseaux d’autant plus que la plupart des usagers numériques ne disposent pas d’un accès très haut débit en permanence, ni de forfait illimité de données.

![Interface de la BBC sur smartphone, version WiFi à gauche, version 4G à droite](media/Tom_Jarrett_Network_Responsive_Design_Experiment.jpg "Crédit photo : (tous droits réservés à) Tom Jarrett")

Certains services ont fondé leur expérience sur l’absence ou l’intermittence de connexion. Par exemple, le site ​The Disconnect​ permet de lire son magazine en ligne uniquement si vous vous déconnectez du WiFi ou du réseau cellulaire[^143]. L’expérience a plus été pensée dans une logique de concentration et afin d’éviter les sollicitations qui apparaissent inévitablement sur un ordinateur connecté. En effet, il s’agit d’un argument d’hygiène numérique plutôt qu’un argument d’adaptabilité au réseau, toutefois, répondre et jouer de l’absence de réseau est une idée en soi. En effet, l’idée de déconnexion comme principe d’expérience numérique peut sembler paradoxale mais c’est une idée tout à fait intéressante, notamment pour les zones en intermittence de connexion. La mise en cache des contenus sur l’équipement de l’usager peut être une pratique à développer. Il s’agit alors de charger l’ensemble des éléments voulus directement sur la mémoire de l’ordinateur ou du téléphone pour que l’usager puisse continuer à y accéder sans connexion. Ce pratique s’appelle le ​Offline First[^144] et consiste donc à penser le site ou le service numérique pour son utilisation hors ligne. Il faut néanmoins faire attention à ce que le site ou le service en question ne soit pas trop lourd car les équipements disposent d’une mémoire limitée et il ne faut pas la saturer. Si tous les sites étaient ​offline first​ alors la plupart des smartphones devraient avoir des capacités de stockage bien plus importantes. Cela entraînerait une augmentation de la fabrication des composants mémoire, ce qui pourrait être potentiellement contre-productif. Il s’agit donc d’identifier les contextes qui justifient ce type de pratiques. La plupart des usagers à l’échelle du globe ne dispose pas de connexion stable ou de bonne qualité donc il est très important d’intégrer ces pratiques pour réduire et adapter la charge sur la bande passante, réduire les impacts liés aux transferts importants de données, et faire que les mêmes services soient accessibles à tous dans de bonnes conditions. Cette pratique se répand de plus en plus aujourd’hui avec les Progressive Web App (​PWA) sans que cela soit couplé avec une politique d’écoconception.

##### Faire des budgets de site différents
Les sites web sont de plus en plus lourds car les éléments principaux qui vont structurer un projet de conception web sont le budget financier du client et les indicateurs de performance donnés. Ces éléments n’intègrent pas les impacts sociaux et environnementaux du projet et ne sont peut-être pas le meilleur point de départ pour cadrer le projet d’un site et d’un service numérique. De quelles autres méthodes disposons-nous pour favoriser la réduction du poids des pages et, ​in fine,​ la réduction des impacts à l’usage ? L’agence de webdesign ​Wholegrain Digital​ a documenté une méthode de ​budgétisation de poids de page[^145] qui s’ajoute à la budgétisation financière du projet. Pour créer ce budget l’agence préconise de faire une analyse des poids de page de sites concurrents et de viser au minimum 20% de réduction de poids. Ensuite, il est nécessaire de déterminer des conditions de connexion difficiles de l’usager et de décider le temps de chargement possible dans ces conditions : par exemple, en combien de temps ma page se charge t-elle en 2G dans le train ? Si je veux qu’elle se charge en moins de 3 secondes, quel doit être son poids ? L’agence recommande l’outil ​PerformanceBudget[^146] pour cette étape. Finalement, ​Wholegrain Digital​ suggère d’utiliser ces deux chiffres pour déterminer la fourchette de poids de page vers laquelle la conception doit s’orienter.

Utiliser cette méthode de budgétisation a plusieurs avantages : cela réduit drastiquement le poids des pages, cela améliore généralement l’expérience utilisateur et l’accessibilité du site, et finalement cela réduit les impacts environnementaux liés à la phase d’usage. Le commanditaire du projet (le client) peut toutefois être réticent à utiliser un budget contraignant donc l’agence conseille d’utiliser une fourchette large entre l’objectif le plus ambitieux et une valeur haute acceptable pour le client. Une fois le budget en place, un travail important sera nécessaire pour mener le projet à bien et guider les équipes. Il est aussi important de fournir un référentiel commun pour la réduction des images, des vidéos et des autres éléments constituant une page.

Une autre méthode expérimentale serait de partir d’un ​budget électrique[^147]. C’est une méthode que l’auteur de ces lignes expérimente dans le but de faire comprendre aux concepteurs les ressources physiques allouées à l’usage d’un projet numérique. Concrètement, cette méthode implique de connaître le matériel qui permet au site de fonctionner et d’estimer clairement le trafic espéré et attendu ainsi que le poids moyen d’une visite. Le poids moyen d’une visite peut ensuite être divisé par le nombre moyen de pages visitées (si cette donnée est disponible) afin d’obtenir un budget de poids moyen de page. Les parties prenantes peuvent ensuite décider de ce qui est un budget électrique soutenable et modifier les chiffres entrés précédemment, notamment le poids moyen d’une visite ou le nombre de visiteurs. Une fois le budget électrique fixé il est possible d’utiliser d’autres indicateurs comme les émissions de GES et l’empreinte eau liées à la consommation électrique.

Cette méthode a été utilisée pour un site web hébergé sur un Raspberry Pi d’occasion branché à une Livebox Pro 3[^148]. Des moyennes globales de coût énergétique de transmission d’un byte ont été renseignées et finalement le client a donné ses estimations de trafic en se basant sur les analyses de son ancien site ainsi que sur sa stratégie commerciale : 5000 visiteurs uniques par mois, 3 pages vues en moyenne par visite, 3 minutes de temps moyen de navigation. À partir de là, il a été décidé d’un budget électrique de 15 kWh/mois avec d’un poids moyen de visite de 910 Ko, soit 303,33 Ko par page en moyenne. Des facteurs d’impact ont été calculés à partir du budget électrique : 60 litres d’eau/mois et 730 gCO<sub>​2</sub>e​ q/mois. Aujourd’hui le chargement de la page d’accueil du site représente un transfert de 240 Ko.

![Exemple des facteurs d’un budget électrique d’un site web](media/schema25@double-page.png)

Cette expérience a permis d’observer comment les méthodologies de travail se modifient quand l’indicateur global du projet est le watt-heure (Wh) et son applicatif le kilo-octet (Ko). Les designers qui ont généralement peu de contraintes physiques ont dû intégrer ce point central, les développeurs ont dû recourir à d’autres types d’outils et à d’autres réflexes de développement, et le client a dû penser à son trafic par rapport à des consommations visibles (électricité, eau, GES). Ce site a été conçu pour une entreprise liée aux activités marines et située dans un port, il est donc prévu à terme que le site web soit alimenté par le mouvement de houle dans le port et notamment que le niveau de la marée soit toujours présent. Cela permettra de situer le site dans son territoire et de donner une cohérence globale aux activités de l’entreprise. Finalement, il est difficile de savoir si cette méthodologie expérimentale est pertinente car la consommation électrique est un mauvais indicateur. Toutefois, elle fournit une structure intéressante à la conception dans laquelle on peut appliquer des budgets de poids de page par exemple.

L’écoconception web va avoir besoin de créer de nombreux outils de conduite de projet, des nouveaux indicateurs et méthodes de conception. Au fur et à mesure que la sujet prendra de l’ampleur, la communauté devra s’emparer de ces sujets et se rappeler que des outils et des méthodes hérités du web actuel (capture de données et de l’attention, incitation à la consommation de contenus, publicités, bots) ne sont pas viables à terme.

#### Les pratiques soutenables existantes
Nous nous sommes concentrés jusqu’à présent sur des pratiques de conception orientées web et surtout centrées sur des zones géographiques et des couches sociales précises : pays de l’OCDE et d’Asie de l’est à forte intégration numérique, populations urbaines à revenu moyen ou élevé. Il est nécessaire de décentrer son regard au-delà de ces critères pour regarder comment le numérique est pensé dans d’autres conditions matérielles, que cela soit dans les zones rurales européennes, étatsuniennes ou chinoises ou dans des pays qui n’ont pas pu développer des infrastructures adaptées au modèle de développement numérique actuel. Si le numérique n’est pas une surcouche que l’on appose uniformément sur le globe alors il est nécessaire de voir comment sont appréhendées des pratiques du numérique dans chaque territoire. Il s’agit alors de décentrer son regard pour comprendre comment le numérique se pluralise et comment d’autres imaginaires se créent autre part sur la planète.

Comme expliqué précédemment, le modèle actuel de développement numérique repose sur une infrastructure énergétique dense et stable, sur une infrastructure de télécommunications très développée et des niveaux de consommation individuel élevés. Pourtant la plupart des populations sur Terre dispose rarement de ces caractéristiques. Une action typique de l’écosystème numérique peut être par exemple l’obtention et la lecture d’un média par un usager (vidéo, musique, etc.). Netflix effectue cette opération avec une infrastructure colossale dans le but de répondre instantanément à cette demande via un protocole de streaming. L’ensemble des infrastructures de ce réseau de distribution de contenu a été pensé pour répondre de façon synchrone à une consommation souhaitée : si je veux regarder une vidéo, je peux y accéder tout de suite moyennant une somme d’argent (abonnement, etc.). Pour effectuer la même action un service bien différent a émergé à Cuba, il s’agit d’​El Paquete semanal[^149]. À un rythme régulier, une personne aux États-Unis va télécharger des films, des séries, des livres, de la musique, en fonction des ​torrents ​disponibles​ ​(ThePirateBay, etc.). Ce contenu est mis sur un disque dur externe, est ramené à Cuba et va ensuite être copié sur une multitude de disques durs externes. Ceux-ci vont alors être envoyés à des bureaux présents sur une grande partie de l’île. Les cubains peuvent aller dans ces bureaux avec leur disque dur externe et payer 1$ pour la copie de nouveaux contenus. Ce système ne repose pas sur une infrastructure de télécommunications nationale importante, ce sont les usagers qui se déplacent dans les bureaux locaux avec leur matériel de stockage. La distribution du contenu est asynchrone, c’est-à-dire que le contenu n’est pas distribué instantanément il faut attendre le renouvellement du catalogue pour répondre à la demande. L’envoi de données via des réseaux câblés, fibrés et cellulaires est remplacé par le déplacement d’individus directement vers le lieu de stockage du contenu (parfois appelé ​Sneakernet[^150]). Cette méthode de distribution de contenu est tout aussi viable que celle d’une plateforme comme Netflix et, bien qu’aucune étude n'existe à ce sujet, on peut faire l’hypothèse que ce mode de distribution a moins d’impacts environnementaux grâce à l’absence de transfert de données vers l’usager et l’absence d’achat de matériel pour équiper des centres de données et les réseaux.

![Transfert du paquete semanal auprès d’un revendeur](media/ELPaquete1.jpg "Crédit photo : (tous droits réservés à) AFP")

![Exemple d’un disque dur utilisé pour transférer les données](media/ELPaquete2.jpg "Crédit photo : (tous droits réservés à) The Pirate Book")

L’installation d’un réseau de télécommunications et d’une infrastructure numérique coûte généralement très cher. Les zones les plus rentables sont généralement celles qui sont les plus densément peuplées car on couvre beaucoup plus de personnes au km2​ ​ avec un même équipement. Ainsi les zones faiblement peuplées ou difficiles d’accès sont les dernières à être raccordées, avec plus ou moins d’efficacité, au réseau. Cette situation s’applique autant à certains villages du Vercors en France qu’à certaines zones d’Inde ou du Cambodge. Face au manque d’investissement chronique dans ces régions, notamment dans le secteur de la connectivité, l’Institut Indien de Technologie de Madras s’est associé au MIT Media Lab en 2002 pour proposer un projet nommé DakNet[^151]. Cette initiative a permis de raccorder au réseau internet des villages difficiles d’accès dans les états du Karnataka et de l’Orissa en Inde. Au lieu d’installer une infrastructure lourde pour raccorder ces zones au réseau, les bus de transport public ont été équipés avec un système coûtant 600$ qui permet de créer d’un point d’accès mobile. Cela consiste à créer comme un WiFi local (​Hotspot)​ via lequel les villageois peuvent se connecter, accéder à un catalogue de produits, envoyer et recevoir des emails, des documents, etc. Ces bus font le tour des villages et gardent en mémoire locale les différentes requêtes demandées par les villageois. Une fois arrivé à une ville raccordée au réseau internet, les bus envoient les requêtes stockées ou les emails prêts à l’envoi et récupèrent les réponses. Les réponses seront accessibles aux villageois lors du prochain passage du bus. Le système a été adapté pour des motos quand le bus ne peut pas passer durant certaines périodes de mousson ou tout simplement parce que les motos sont parfois plus appropriées au contexte.

L’expérience de DakNet montre que la connexion en temps réel n’est qu’un parti pris, permis notamment par des infrastructures télécom et énergétiques existantes. Des connexions asynchrones (à envoi et réponse différés) sont tout à fait possibles pour de nombreux usages. Cela est d’autant plus intéressant car des initiatives comme DakNet nécessitent très peu d’investissement pour couvrir de larges zones qui ne disposent pas de connexion. Une fois de plus, les impacts environnementaux sont bien plus faibles que l’installation et l’usage d’une infrastructure correspondant au modèle de développement numérique actuel. De plus, le catalogue de services de DakNet ne répondait pas à tous les besoins des populations couvertes donc des nouveaux acteurs locaux sont apparus pour répondre à cette offre en s’appuyant sur le service existant et améliorant le catalogue. Ainsi, les usages et les services numériques ont été créés en partie au niveau local, par la communauté. D’une certaine façon, les bénéficiaires du service ont pu créer leur propre développement numérique, structuré par les besoins du territoire et les capacités de DakNet.

![Un bus équipé avec un point d’accès mobile DakNet](media/daknet.jpg "Crédit photo : (tous droits réservés à) Amir Alexander Hasson, Richard Fletcher, Alex (Sandy) Pentland")

![Internet Village Motomen​ au Cambodge](media/MotoDaknet.jpg "Crédit photo : (tous droits réservés à) Abhishek Khurana")

#### De nouveaux imaginaires de conception
Il y a de nombreuses façons d’appréhender et de comprendre l’infrastructure et les usages numériques. Il n’y a pas qu’une seule façon de penser et d’imaginer le numérique, d’autres modèles peuvent exister au-delà du spectre siliconien des GAFAM. Cette réouverture des imaginaires passera par l’intégration des facteurs environnementaux et des enjeux de transition dans la conception numérique, ainsi que par la capacité à penser et créer depuis les territoires et les infrastructures liées. Ces imaginaires ne sont pas que des projections futures ou des scénarios idéaux, il s’agit bien de faire émerger un cumul d’expériences, de travaux de terrain, de mesures et d’indicateurs, de nouveaux cadres théoriques, des nouveaux outils de création et de nouvelles expériences. Par exemple, l’imaginaire numérique actuel s’exprime de mille et unes façons dans nos vies quotidiennes, par l’usage de métaphores et la production d’images, pour n’en citer que quelques symboles. Le cloud est une métaphore typique des dix dernières années, elle pousse à la fois l’imaginaire de la dématérialisation et de la déterritorialisation : mes données vont dans les nuages, pas vers des serveurs contrôlés par un tierce acteur via un réseau fibré. Ce sont aussi ces petites choses qu’il faudra déconstruire, reconstruire, diversifier pour ouvrir vers de nouveaux imaginaires. Le collectif Bam, un groupe de designers, a d’ailleurs proposé des alternatives aux métaphores actuelles utilisées couramment sur internet[^152].

![Exemples de pictogrammes développés par le collectif Bam](media/Affiches_1.png "Crédit photo : (tous droits réservés à) Collectif Bam")

![Exemples de pictogrammes développés par le collectif Bam](media/Affiches_2.png "Crédit photo : (tous droits réservés à) Collectif Bam")

Que nous le voulions ou non, nous héritons d’une infrastructure globale qui s’est appuyée pour son développement sur des ressources considérées comme abondantes. Rendre le numérique pluriel ne revient pas nécessairement à briser la dimension globale de cette infrastructure, les composants eux-mêmes nécessitent des capacités de production disponibles dans peu de pays. Par contre, la dimension globale doit s’articuler à une dimension territoriale singulière car chaque territoire se construit et se délimite différemment. Il est possible que des services numériques ne soient réellement pertinents que dans quelques territoires précis sans possibilité de mise à l’échelle. De même, il est nécessaire de penser à des services numériques qui aideront à la compréhension et l’adaptation des conditions de vie sur Terre. À ce titre, certains services et usages numériques hérités de pratiques insoutenables seront à rediriger, et parfois à combattre : quelle place pour le streaming à des fins de consommation de masse de contenus, est-ce que cette pratique pourrait plutôt reprendre une fonction de support, est-ce que le contenu vidéo pourrait être distribué différemment ? L’ouverture du numérique à la question de l’Anthropocène, et de la soutenabilité de son infrastructure et des usages, permet d’ouvrir de nouvelles voies qui requièrent énormément d’intelligence et la compréhension d’enjeux globaux et locaux. C’est finalement ce que nous attendons de l’innovation dans le numérique qui est aussi à questionner.

### L’avenir des numériques

Ce que seront les infrastructures et les usages numériques dans un futur proche relève avant tout d’un combat politique et idéologique : quel rôle jouera le numérique dans les transitions à venir ? Plusieurs camps s’affronteront : ceux pour qui plus de numérique est foncièrement bon car c’est le sens du progrès (défini par leur propres termes) et car plus de numérique permet plus de gestion et donc plus de gains d’efficacité dans d’autres secteurs (certains instituts avancent que la numérique pourrait réduire de 15% les émissions de CO<sub>​2e</sub>​ dans d’autres secteurs)[^153]. Ces acteurs favorisent aussi le numérique car ils y voient un nouveau levier de croissance économique. D’autres acteurs vont défendre que la trajectoire actuelle de développement du numérique va à l’opposé des trajectoires de transition donc ce secteur doit être réorienté rapidement, comme tous les autres secteurs. Ils ne voient pas comment le numérique pourrait baisser autant les émissions d’équivalent CO<sub>​2</sub> des autres secteurs alors que leur croissance aggrave de plus en plus leur empreinte environnementale. Ils soulignent aussi qu’il y a d’autres indicateurs tout aussi important que le CO2 mais qui sont rendus invisibles dans les discours des premiers acteurs mentionnés. Il y a aussi ceux qui poussent vers plus de numérique pour des raisons de foi quasiment religieuse en la technologie comme les transhumanistes. Il y en a d’autres qui considèrent le numérique comme une soumission à un pouvoir autoritaire d’états ou d’entreprises et aux logiques de consommation qui y sont liées. D'autres encore voient dans le numérique une voie possible pour le développement de leur pays autant en termes de droits humains que de développement culturel et économique. Enfin, il y a ceux qui y voient un outil de contrôle gigantesque.

Avec les idées dont nous héritons aujourd’hui un imaginaire soutenable est rarement perçu d’emblée comme un imaginaire enviable car il y a une certaine inertie liée à l’arrivée de nouveaux outils, de nouveaux personnages clés, au changement de perception de facteurs écosystémiques et climatiques. Il est tout aussi important que les concepteurs qui ouvrent cette brèche prennent du plaisir à développer leur nouvelle pratique car c’est un chemin complexe et à la fois une quête de sens pour une pratique qui a été généralement hors sol pendant de nombreuses années. Les outils, les productions et les expériences qui émergeront n’en seront que plus pertinents et séduisants à long terme : le site du Low-Tech Magazine permet de créer un déclic entre l’existence d’un site web et les caractéristiques d’un territoire qui provoque généralement de l’amusement. Il semble possible de créer de plus en plus de déclics en re-situant des services numériques dans des territoires et en gardant toujours un esprit enthousiasmé par la complexité de la chose.

Finalement, les numériques, tels qu’ils ont été évoqués jusqu’à présent, présentaient comment penser des infrastructures et des services numériques différemment. Il est toutefois aussi légitime de définir quand est-ce qu’il ne faut pas numériser ou encore lorsqu’il faut dénumériser. Ce sont deux points qui sont très peu abordés tellement la pression pour numériser est forte. Pourtant il semble tout aussi important de savoir quand il est intéressant de numériser et de ne pas numériser, notamment lorsqu’on aborde les impacts sociaux et environnementaux. Est-ce que la numérisation d’un service physique réduit les impacts environnementaux de ce service, quels étaient les autres usages de ce service que sa numérisation ne pourra pas supporter ? Ce sont des questions vitales pour des territoires qui voient leurs services publics et privés disparaître au profit d’interfaces numériques qui ne remplissent pas la fonction sociale d’un lieu physique et n’ont pas l’adaptabilité et l’empathie des personnels qui l’occupent. La dénumérisation est une question sociétale qui se posera sûrement dans quelques dizaines d’années, le temps que le numérique global et son imaginaire siliconien soit dompté. Toutefois, des questions de dénumérisation se posent déjà aujourd’hui sur l’archivage à long terme de contenu numérique. Les équipements informatiques et leurs solutions logicielles ne sont pas connus pour leur longévité, alors comment stocker des contenus pour qu’ils soient visibles dans cinquante ou cent ans ? De plus, la dénumérisation deviendra peut-être à terme une question sociétale lorsqu’il deviendra acceptable de reconnaître que la numérisation d’un service ou d’un usage, sous prétexte d’un mythe du progrès, crée parfois plus de problèmes que de solutions. Dans l’avenir, nous aurons potentiellement besoin de protocoles de démantèlement numérique pour réparer les pertes et les dommages causés parfois par les infrastructures et les services numériques. Les débats actuels sur les dégâts sociaux des biais algorithmiques (surveillance, police, etc.) peuvent ​a priori​ s’inscrire dans cette dynamique.

Nous vivons aujourd’hui dans un imaginaire unique de la numérisation gouverné par l’abondance matérielle et la croissance économique. Les signaux perçus aujourd’hui peuvent nous amener à penser que d’autres pratiques et d’autres modèles continueront à émerger. Peut-être que dans un futur proche ces modèles inclueront autant des politiques de numérisation que des protocoles de dénumérisation. D’ici là, il semble nécessaire de penser le numérique par le prisme de la soutenabilité car, si le modèle de développement numérique actuel se donne l’allure d’un accélérateur de la transition, il constitue ​a priori​ plutôt un frein. Il y a de fortes chances que le numérique continue à faire partie de nos vies, de près ou de loin, pendant de nombreuses années alors autant travailler dès aujourd’hui à en faire un outil utile pour les transformations à venir plutôt qu’un modèle totalisant qui serait faussement la réponse à tous nos problèmes.



[^130]: ​Sandvine, “The Global InternetPhenomena Report”, Octobre 2018, p. 4.
[^131]: Cristos Goodrow, "You know what’s cool? A billion hours", ​Youtube Official Blog,​ 27 février 2017, consulté le 11 août 2020. https://blog.youtube/news-and-events/you-know-whats-cool-billion-hours​; Netflix, "2017 on Netflix - A Year in Bingeing", ​Netflix Media Center,​ 11 décembre 217, consulté le 11 août 2020. https://media.netflix.com/en/press-releases/2017-on-netflix-a-year-in-bingeing​.
[^132]: Il y a à peu près 3 millions d’utilisateurs de Netflix au Japon.
[^133]: Netflix, "Comment puis-je gérer la quantité de données utilisée par Netflix ?", ​Netflix Centre d’aide,​ consulté le 11 août 2020. ​https://help.netflix.com/fr/node/87​.
[^134]: Deloitte, "Meet the MilleXZials: Generational Lines Blur as Media Consumption for Gen X, Millennials and Gen Z Converge", Deloitte Press Releases,​ consulté le 11 août 2020. https://www2.deloitte.com/us/en/pages/about-deloitte/articles/press-releases/digital-media-trends-twelfth-edition.html​.
[^135]: “​You get a show or a movie you’re really dying to watch, and you end up staying up late at night, so we actually compete with sleep”. ​Rina Raphael, "Netflix CEO Reed Hastings: Sleep Is Our Competition", ​Fast Company,​ 11 juin 2017, consulté le 11 août 2020. ​https://www.fastcompany.com/40491939/netflix-ceo-reed-hastings-sleep-is-our-competition​.
[^136]: Quelques questions pour s'interroger sur les usages généraux d’un site : est-ce qu’un site doit être toujours en ligne ? Est-ce qu’un site peut avoir des horaires d’ouverture ? Est-ce qu’on peut limiter le trafic ?
[^137]: Andy Lawrence, “Is PUE actually going UP?”, ​Uptime Institute​, mai 2019, consulté le 11 août 2020. https://journal.uptimeinstitute.com/is-pue-actually-going-up/​.
[^138]: Matomo, ​[https://fr.matomo.org](https://fr.matomo.org)​.
[^139]: Goatcounter, ​[https://www.goatcounter.com](https://www.goatcounter.com)​.
[^140]: Low-tech Magazine, [​http://solar.lowtechmagazine.com​](http://solar.lowtechmagazine.com​).
[^141]: Organic Basics, ​[https://organicbasics.com​](https://organicbasics.com​).
[^142]: Tom Jarrett, “Exploring ‘Network Responsive Design’”, avril 2020, consulté le 11 août 2020. https://tomjarrett.earth/Network-Responsive-Design​.
[^143]: ​The Disconnect, ​[https://thedisconnect.co](https://thedisconnect.co).
[^144]: Offline First, [​http://offlinefirst.org​](http://offlinefirst.org​).
[^145]: Tom Greenwood, “How to set a Page Weight Budget for a greener, faster website”, ​Wholegrain Digital,​ 12 juillet 2019, consulté le 11 août 2020. ​https://www.wholegraindigital.com/blog/how-to-page-weight-budget/​.
[^146]: ​Performance Budget Calculator, [​https://www.performancebudget.io​](https://www.performancebudget.io​).
[^147]: Pour rappel, la consommation d’électricité n’est pas un facteur d’impact environnemental car elle n’intègre pas la phase de fabrication ni la somme totale d’énergie utilisée pour produire de l’électricité.
[^148]: La consommation électrique de celle-ci a été divisé par un facteur d’utilisation car elle fournit une connectivité à bien d’autres usagers et services dans l’entreprise.
[^149]: Michaelanne Dye et al. Nemer, "El Paquete Semanal", ​Proceedings of the 2018 CHI Conference on Human Factors in Computing Systems​ (2018), pp. 1-12. DOI: 10.1145/3173574.3174213.
[^150]: ​Wikipédia, “Sneakernet”, consulté le 11 août 2020. ​[https://fr.wikipedia.org/wiki/Sneakernet​](https://fr.wikipedia.org/wiki/Sneakernet​).
[^151]: Amir Alexander Hasson, Richard Fletcher, Alex S. Pentland, “DakNet: A Road To Universal Broadband Connectivity”, Wireless Internet UN ICT Conference Case Study​, 2003, consulté le 11 août 2020. [https://hd.media.mit.edu/tech-reports/TR-565.pdf​](https://hd.media.mit.edu/tech-reports/TR-565.pdf​); [h​ttps://courses.media.mit.edu/2003fall/de/DakNet-Case.pdf​](h​ttps://courses.media.mit.edu/2003fall/de/DakNet-Case.pdf​).
[^152]: Collectif Bam, “Changer les métaphores du navigateur”, Cahier d’idées pour un navigateur écologique, 13 mai 2020, consulté le 28 octobre 2020. https://cahier.collectifbam.fr/navecolo/10-metaphores.html.
[^153]: Börje Ekholm, Johan Rockström, “Digital technology can cut global emissions by 15%. Here’s how”, ​World Economic Forum​, 15 janvier 2020, consulté le 11 août 2020. [https://www.weforum.org/agenda/2019/01/why-digitalization-is-the-key-to-exponential-climate-action/](https://www.weforum.org/agenda/2019/01/why-digitalization-is-the-key-to-exponential-climate-action/).
